# Cardanoトランザクションにmetadataを含める方法

## トランザクション「metadata」とは何ですか？
「metadata」は、どのCardanoトランザクションにも追加できる情報です。「metadata」は、トランザクションの目的に関する情報を示す領収書のようなものと考えることができます。[次のレッスン](/modules/203/2032)では、コミュニティの「standard」に従って、トランザクション「metadata」を使用してCardano NFTを「鋳造 (mint)」する方法を紹介します。

トランザクションの「metadata」の制約の1つは、それをスマートコントラクトで直接参照できないことです。スマートコントラクトでデータを使用する場合、`datum`を使用する方が良いでしょう。それにもかかわらず、トランザクションの「metadata」は創造的に使用でき、サービス[Cardano GraphQL](https://github.com/input-output-hk/cardano-graphql)のようなサービスを使用してアプリケーションに表示できます。

たとえば、このページの一番下に、`key`が「2023」で投稿されたすべての「metadata」のリストがあります。このデータは「GraphQL」クエリから取得されています。このレッスンでは、あなた自身のメッセージを以下のリストに追加します。

<br />
---

## Cardano CLIを使用してトランザクション「metadata」を追加する

もし `cardano-cli` でシンプルなトランザクションを送信する方法を知っているなら、トランザクションに「metadata」を含めるために知っておくべきことはもうひとつだけです。この `transaction build` をご覧ください：

```bash
cardano-cli transaction build \
--babbage-era \
--testnet-magic 1 \
--tx-in $TXIN \
--change-address $SENDERADDRESS \
--metadata-json-file ./metadata/message.json \
--protocol-params-file protocol.json \
--out-file tx-with-metadata.raw
```

行 `--metadata-json-file` と `.json` ファイルへのパスを追加できます。

この例では `--tx-out` は含まれていません。これは、もしあなたの目標が「metadata」を「on-chain」に置くことだけである場合、シンプルなトランザクションを自分自身に送る方法を示しています。より複雑なトランザクションを `--tx-in` や `--tx-out` を追加して構築する際にも、「metadata」をまったく同じ方法で含めることができます。

### ステップ1：「metadata」JSONファイルを準備する：
- あなたのコンピューター、またはDemeter.runのインスタンスで、[PPBL 2023 Plutus Template](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template)に移動し、最新の変更を「pull」してください。
- 今、`/bash-scripts`内に[send-tx-with-simple-metadata.sh](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/bash-scripts/send-tx-with-simple-metadata.sh)が見つかります。
- `/bash-scripts`ディレクトリ内に新しいディレクトリ`metadata/`を作成します。その後、新しい `.json` ファイル`message.json`を作成します：
```bash
cd bash-scripts
mkdir metadata
cd metadata
touch message.json
```

`message.json`ファイルを開き、次の内容を追加してください：

```json
{
    "2023": "Hello PPBL 2023!"
}
```

- `2023`は`key`と呼ばれます。
- `"Hello PPBL 2023!"`は`value`と呼ばれます。

`key`を"2023"のままに保つことを確認してください。"Hello PPBL 2023!" メッセージを好きなメッセージに置き換えることができますが、最大56文字までです。56文字を超えるメッセージを含めようとすると、トランザクションのビルド時にエラーが発生します。もちろん、より長い文字列を書く方法があります - 次のレッスンで見ていきます。

### ステップ2: トランザクションを「ビルド (build)」、「サイン (sign)」、および「提出 (submit)」する
- [PPBL 2023 Plutus Template](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template)で、提供されたスクリプト [`send-tx-with-simple-metadata.sh`](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/bash-scripts/send-tx-with-simple-metadata.sh) を使用してください。
- `/bash-scripts` ディレクトリで、新しいスクリプトを見つけてください：[`send-tx-with-simple-metadata.sh`](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl2023-plutus-template/-/blob/main/bash-scripts/send-tx-with-simple-metadata.sh)。
- `send-tx-with-simple-metadata.sh` を開いて、その動作を確認してみてください。
- スクリプトを使用して、このレッスンを完了してください。

### CardanoScanでTxHashを検索してください。
トランザクションが成功した後、[Cardanoscan Preprod](https://preprod.cardanoscan.io)でそれを見つけてみてください。あなたの新しいトランザクションのトランザクションIDはどこで見つけることができますか？

<br />
---

## 探求を続けて：Meshを使用してトランザクション「Metadata」を追加してください
[レッスン202.3](/modules/202/2023)では、Meshを使用して「鋳造 (minting)」トランザクションを構築する方法の例を見ました。

以下は、Meshを使用してシンプルなトランザクションに「metadata」を追加する方法です：

```javascript
const senderAddress = addr_test1...

const tx = new Transaction({ initiator: wallet });
tx.sendLovelace(
  senderAddress,
  '1000000'
);
tx.setMetadata(2023, 'Hello PPBL 2023!');
```

- これらのドキュメントを読んでください。 [https://meshjs.dev/apis/transaction#setMetadata](https://meshjs.dev/apis/transaction#setMetadata)
- あなた自身で試してみてください！
- 質問とアイデアを[Live Coding](/live-coding)に持ち込んでください。

<br />
---

## 探求を続けて：GameChangerを使用してトランザクション「metadata」を追加してください
- [GameChanger Wallet](https://preprod-wallet.gamechanger.finance/dashboard)で「Playground」に移動し、「Demos」を選択し、次に「Hello World」を選択してください。

![gc-metadata](/module203/gc-metadata.png)

<br />
---

## 「metadata」をアプリケーションで表示する
下記に、`2023`キーを使用するCardano Preprod上のすべての「メタデータ」のリストが表示されます。このレッスンを成功裏に完了した場合、あなたのメッセージがリストに表示されます！

この「metadata」は、次のGraphQLクエリから取得されます：
```javascript
query TransactionsWithMetadataKey {
  transactions(where: { metadata: { key: { _eq: "2023" } } }, order_by: { includedAt: desc }) {
    hash
    includedAt
    metadata {
      key
      value
    }
  }
}
```

このコンポーネントのソースコードは[こちら](https://gitlab.com/gimbalabs/ppbl-2023/ppbl-front-end-template-2023/-/blob/module-203-planning/src/components/course-modules/203/cardano/MetadataList.tsx)です。

import MDXLessonLayout from "@/src/components/lms/Lesson/MDXLessonLayout.tsx";
export default ({ children }) => <MDXLessonLayout>{children}</MDXLessonLayout>;
